\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Pengertian Monitoring}
Monitoring adalah proses rutin pengumpulan data dan pengukuran kemajuan atas objektif program. Memantau perubahan, yang fokus pada proses dan keluaran. Monitoring melibatkan perhitungan atas apa yang kita lakukan Monitoring melibatkan pengamatan atas kualitas dari layanan yang kita berikan.\cite{wiridwinduro}

\section{Penyaluran Gas Pada Pertamina Gas}
Kegiatan transportasi gas yang dilakukan Pertamina Gas, berasal dari sumber (shipper)  menuju konsumen (offtaker) sesuai perjanjian pengangkutan gas. Shipper dimaksud dapat berupa perusahaan kontraktor Kontrak Karya Kerja Sama (KKKS), pembangkit listrik, pabrik pupuk, dan industri.\cite{wardhana2013usulan}
Pertamina Gas melakukan kegiatan transportasi gas berdasar Penetapan Tarif dan Hak Khusus dari Badan Pengatur Hilir (BPH) Migas. Transportasi gas dilakukan melalui pipa transmisi yang di tamping di shipper kemudian akan di distribusikan kepada konsumen- konsumen (offtaker) yang tersebar di satu wilayah(single offtaker) ataupun di luar wilayah(multi offtaker). Adapun wilayah dari pertamina gas tersebar di seluruh wilayah Indonesia terdiri dari  Sumatera Utara(Northern Sumatera Area), Sumatera Selatan(Southern Sumatera Area), Jawa Barat (Western Java Area), Jawa Timur(East Java Area), dan Kalimantan Timur(Kalimantan Area).
\newpage \section{Aplikasi}
Aplikasi yaitu dapat diartikan sebagai suatu program berbentuk perangkat lunak yang berjalan pada suatu sistem tertentu yang berguna untuk membantu berbagai\cite{hijriani2017implementasi}kegiatan yang dilakukan oleh manusia.\cite{pengertian}

\section{Metode \textit{K-Means Clustering}}
Metode K-means pertama kali diperkenalkan oleh MacQueen JB pada tahun 1976. Metode ini adalah salah satu metode non-hirarchi yang umum digunakan. Metode ini termasuk dalam teknik penyekatan (partition) yang membagi atau memisahkan objek ke k daerah bagian yang terpisah. Pada k-means setiap objek harus masuk dalam kelompok tertentu, tetapi dalam satu tahapan proses tertentu, objek yang sudah masuk dalam satu kelompok bisa berpindah kelompok pada tahapan berikutnya. Hasil cluster dengan metode k-means sangat bergantung pada nilai pusat kelompok awal yang diberikan. Pemberian nilai awal yang berbeda bisa menghasilkan kelompok yang berbeda. Ada beberapa cara memberi nilai awal secara random, menentukan nilai awalnya atau menggunakan hasil dari kelompok hierarki dengan jumlah kelompok yang sesuai \cite{santosa2007data}.
Dalam penelitian ini diusulkan metode K-means untuk mengatasi masalah pengelompokan data penerima manfaat PKH. Pada penelitian terdahulu yang dilakukan oleh Agustina dkk (2012) algoritma K-means Clustering adalah metode klasterisasi berdasarkan persamaan karakteristik, dan merupakan metode yang sangat berguna karena mampu mentranslasi ukuran persamaan yang intuitif menjadi ukuran yang kuantitatif. Penelitian lain oleh mardiani (2014) menyatakan algoritma terbaik untuk melakukan clustering pada data nilai mahasiswa berdasarkan asal sekolah antara algoritma K-means dan EM (Expectation Maximation) adalah Algoritma K-means, karena dilihat dari nilai-nilai koefisien Silhouette yang telah didapatkan, nilai-nilai koefisien silhouette pada Algoritma K- means lebih banyak yang mendekati nilai 1 dibanding algoritma EM.[15] Ini berarti pengelompokan cluster pada algoritma K-means lebih baik dari algoritma EM. Penelitian-penelitian lain mengenai algoritma K-means yang digunakan penulis sebagai referensi dijabarkan pada sub bab penelitian terkait di akhir bab 2 ini.

\newpage \subsection{Pengertian}
K-means Clustering adalah suatu metode penganalisaan data atau metode Data Mining yang melakukan proses pemodelan tanpa supervise (unsupervised) dan merupakan salah satu metode yang melakukan pengelompokan data dengan system partisi. Metode K-means berusaha mengelompokkan data yang ada ke dalam beberapa kelompok, dimana data satu kelompok mempunyai karakteristik yang sama satu sama lainnya dan mempunyai karakteristik yang berbeda dengan data yang ada di dalam kelompok lain. Dengan kata lain, metode ini berusaha untuk meminimalkan variasi antar data yang ada di dalam suatu cluster dan memaksimalkan variasi dengan data yang ada di cluster lainnya \cite{agusta2007k}.
\subsection{\textit{Algoritma K-Means}}
Menurut Santosa (2007), langkah-langkah melakukan clustering dengan metode K-means adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    
    \item Pilih jumlah cluster k.
    \item Inisialisasi k pusat cluster ini bisa dilakukan dengan berbagai cara, namun yang paling sering dilakukan adalah dengan cara random. Pusat-pusat cluster diberi nilai awal dengan angka-angka random.
    \item Alokasikan semua data atau objek ke cluster terdekat. Kedekatan dua objek ditentukan berdasarkan jarak kedua objek tersebut. Demikian juga kedekatan suatu data ke cluster tertentu ditentukan jarak antara data dengan pusat cluster. Dalam tahap ini perlu dihitung jarak tiap data ke tiap pusat cluster. Jarak paling antara satu data dengan satu cluster tertentu akan menentukan suatu data masuk dalam cluster mana. Untuk menghiutng jarak semua data ke setiap tiitk pusat cluster dapat menggunakan teori jarak Euclidean yang dirumuskan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale= 1]{figures/akarr}
    \label{Figure4}
\end{figure}

D (i,j) = Jarak data ke i ke pusat cluster j Xki	= Data ke i pada atribut data ke k Xkj	= Titik pusat ke j pada atribut ke k
    \item 	Hitung kembali pusat cluster dengan keanggotaan cluster yang sekarang. Pusat cluster adalah rata-rata dari semua data/ objek dalam cluster tertentu. Jika dikehendaki bisa juga menggunakan median dari cluster tersebut. Jadi rata-rata (mean) bukan satu-satunya ukuran yang bisa dipakai.
    \item Tugaskan lagi setiap objek memakai pusat cluster yang baru. Jika pusat cluster tidak berubah lagi maka proses clustering selesai. Atau, kembali ke langkah nomor 3 sampai pusat cluster tidak berubah lagi.
\end{enumerate}
\newpage \section {\textit{Flowchart}}
Suatu gambaran yang mempresentasikan suatu algoritma atau prosedur menyelesaikan suatu masalah. \cite{herisismoro} Flowchart terbagi dua, yaitu flowchart sistem dan flowchart program. 

\section{\textit{UML (Unified Modelling Language)}}
\textit{Unified Modeling Language} (UML) adalah teknik untuk merancang sebuah sistem serta aplikasinya. UML mulai diperkenalkan oleh Object Management Group, yaitu organisasi yang telah mengembangkan model, teknologi, dan standar OOP sejak tahun 1980-an. UML adalah Bahasa yang menentukan, memvisualisasikan membangun, dan mendokumentasikan suatu sistem informasi yang akan dirancang. UML juga bisa disebut sebagai alat untuk analisis dan desain yang berorientasi objek oleh Grady Booch, Jim Rumbaugh, dan Ivar Jacobson.\cite{UML} UML dapat digunakan dalam Bahasa pemograman berorientasi objek seperti C++, Java, dan VB.NET.
Adapun macam-macam diagram dalam UML untuk memodelkan aplikasi berorientasi objek, antara lain:
\begin{enumerate}
    \item 	Use Case merupakan unit fungsionalitas koheren yang diekspresikan sebgai transaksi-transaksi yang terjadi antara actor dan system.
\item	Class Diagram untuk memodelkan struktur yang terdiri dari kelas-kelas sistem.
\item Conceptual Diagram untuk memodelkan konsep-konsep yang ada di dalam aplikasi.
\item Sequence Diagram Untuk memodelkan pengiriman pesan (message) antar objects.
\item Collaboration Diagram untuk memodelkan interaksi antar objects.
\item State Diagram untuk memodelkan perilaku objects di dalam sistem.
\item Activity Diagram untuk memodelkan perilaku Use Case dan Objects di dalam sistem.
\item Object Diagram untuk memodelkan struktur object.
\item Component Diagram untuk memodelkan komponen object.
\item Deployment Diagram untuk memodelkan distribusi aplikasi.

\end{enumerate}

\section{API \textit{(Application Programming Interface)}}

\textit{Application Programming Interface} (API) adalah sebuah teknologi untuk memfasilitasi pertukaran informasi atau dana antara dua atau lebih aplikasi perangkat lunak. API adalah antarmuka virtual antara dua fungsi perangkat lunak yang saling berkerja sama, seperti antara sebuah word \textit{processor} dan spreadsheet.\cite{interface} Sebuah API mendefinisikan bagaimana cara programmer memanfaatkan suatu fitur tertentu dari sebuah computer. API tersedia untuk sistem windowing, sistem file, sistem basis data dan sistem jaringan.
\subsection{Keuntungan Memprogram Dengan Menggunakan API }
\begin{enumerate}
    \item Portabilitas. Programmer yang menggunakan API dapat menjalankan programnya dalam sistem operasi mana saja asalkan sudah ter-install API tersebut. Sedangkan system call berbeda antar sistem operasi, dengan catatan dalam implementasinya mungkin saja berbeda.
\item	Lebih Mudah Dimengerti. API menggunakan bahasa yang lebih terstruktur dan mudah dimengerti daripada bahasa system call. Hal ini sangat penting dalam hal editing dan pengembangan.

\end{enumerate}



